# Configurer le DNS local

Vous avez besoin d’un nom de domaine avec un enregistrement A valide pointant vers votre serveur GitLab.

## Installer une interface réseau virtuelle

Éditer «**/etc/systemd/network/10-virtualeth0.netdev**»

```basic
[NetDev]
Name = virtualeth0
Kind = dummy
```

Éditer «**/etc/systemd/network/10-virtualeth0.network**»

```basic
[Match]
Name = virtualeth0

[Network]
Address = 10.10.10.1/24
Address = fd00::/8
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl start systemd-networkd
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl enable systemd-networkd
utilisateur@MachineUbuntu:~$ ip a
…
3: virtualeth0: <BROADCAST,NOARP,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
  link/ether 9a:3c:56:42:f5:c9 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
  inet 10.10.10.1/24 brd 10.10.10.255 scope global virtualeth0
    valid_lft forever preferred_lft forever
  inet6 fd00::/8 scope global
    valid_lft forever preferred_lft forever
  inet6 fe80::983c:56ff:fe42:f5c9/64 scope link
    valid_lft forever preferred_lft forever
…
```

## Configuration du client dhcp adaptée au DNS local

Pour pouvoir ajouter le serveur DNS local à «**/etc/resolv.conf**» il faut renseigner l’option «**prepend**» qui permet l’ajout du serveur DNS local **en début de** la liste des **serveurs DNS** fournit automatiquement par DHCP.

Éditer «**/etc/dhcp/dhclient.conf**»

```properties
prepend domaine-perso.fr 10.10.10.1 fd00::
```

Vérifier les DNS présents :

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ nmcli dev show | grep DNS
IP4.DNS[1]: yyy.yyy.yyy.yyy
IP4.DNS[1]: yyy.yyy.yyy.yyy
IP6.DNS[1]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
IP6.DNS[2]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
IP6.DNS[3]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
utilisateur@MachineUbuntu:~$ resolvectl dns
Global:
Link 2 (enp0sxx):
Link 3 (wlx803xxxxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
Link 4 (wlo1): yyy.yyy.yyy.yyy
Link 6 (virtualeth0):
```

## Définir le domaine local de la machine Ubuntu

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo hostnamectl set-hostname MachineUbuntu.domaine-perso.fr --static
utilisateur@MachineUbuntu:~$ hostname -d
domaine-perso.fr
```

## Installer les applications de base

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt install bind9 bind9utils bind9-dnsutils bind9-doc bind9-host net-tools
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl status named
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl enable named
```

## Configuration du DNS local

Éditer «**/etc/bind/named.conf.options**»

```c
options {
  directory "/var/cache/bind";

  // Pour des raisons de sécurité.
  // Cache la version du serveur DNS pour les clients.
  version "Pas pour les crackers";

  listen-on { 127.0.0.1; 10.10.10.1; };
  listen-on-v6 { ::1; fd00::; };

  allow-query { 127.0.0.1; 10.10.10.1; ::1; fd00::; };

  // Optionnel - Comportement par défaut de BIND en récursions.
  recursion yes;

  // Récursions autorisées seulement pour les interfaces clients
  allow-recursion { 127.0.0.1; 10.10.10.0/24; ::1; fd00::/8; };

  dnssec-validation auto;

  // Activer la journalisation des requêtes DNS
  querylog yes;

};
```

Vérifier la validité de la configuration, et redémarrer le serveur DNS si la configuration est OK.

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo named-checkconf
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named
```

Ajout du server DNS local à la liste des serveurs DNS de systemd-resolved.

Éditer «**/etc/systemd/resolved.conf**»

```properties
DNS=10.10.10.1 fd00::
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart systemd-resolved
utilisateur@MachineUbuntu:~$ nmcli general reload
```

## Tests du serveur DNS

### Vérifications du serveur

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo rndc status
version: BIND 9.16.8-Ubuntu (Stable Release) <id:539f9f0> (Pas pour les crackers)
running on MachineUbuntu.domaine-perso.fr: Linux x86_64 5.11.0-31-generic #33-Ubuntu SMP Wed Aug 11 13:19:04 UTC 2021
boot time: Thu, 26 Aug 2021 06:13:19 GMT
last configured: Thu, 26 Aug 2021 06:13:19 GMT
configuration file: /etc/bind/named.conf
CPUs found: 4
worker threads: 4
UDP listeners per interface: 4
number of zones: 102 (97 automatic)
debug level: 0
xfers running: 0
xfers deferred: 0
soa queries in progress: 0
query logging is ON
recursive clients: 0/900/1000
tcp clients: 0/150
TCP high-water: 0
server is up and running
```

Vérifier le fonctionnement de bind sur le port 53

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo lsof -i:53
COMMAND PID USER FD TYPE DEVICE SIZE/OFF NODE NAME
named 5624 bind 37u IPv4 54315 0t0 UDP localhost:domain
named 5624 bind 38u IPv4 54316 0t0 UDP localhost:domain
named 5624 bind 39u IPv4 54317 0t0 UDP localhost:domain
named 5624 bind 40u IPv4 54318 0t0 UDP localhost:domain
named 5624 bind 42u IPv4 51987 0t0 TCP localhost:domain (LISTEN)
named 5624 bind 43u IPv4 54319 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 44u IPv4 54320 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 45u IPv4 54321 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 46u IPv4 54322 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 47u IPv4 51988 0t0 TCP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain (LISTEN)
named 5624 bind 48u IPv6 54323 0t0 UDP ip6-localhost:domain
named 5624 bind 49u IPv6 54324 0t0 UDP ip6-localhost:domain
named 5624 bind 50u IPv6 54325 0t0 UDP ip6-localhost:domain
named 5624 bind 51u IPv6 54326 0t0 UDP ip6-localhost:domain
named 5624 bind 52u IPv6 51989 0t0 TCP ip6-localhost:domain (LISTEN)
named 5624 bind 53u IPv6 54327 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 54u IPv6 54328 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 55u IPv6 54329 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 56u IPv6 54330 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
named 5624 bind 58u IPv6 54331 0t0 TCP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain (LISTEN)
systemd-r 5799 systemd-resolve 12u IPv4 52844 0t0 UDP localhost:domain
systemd-r 5799 systemd-resolve 13u IPv4 52845 0t0 TCP localhost:domain (LISTEN)
```

Vérifier l’écoute réseau sur le port 53

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo netstat -alnp | grep -i :53
tcp  0 0 127.0.0.53:53 0.0.0.0:* LISTEN 5799/systemd-resol
tcp  0 0 127.0.0.1:53  0.0.0.0:* LISTEN 5624/named
tcp  0 0 10.10.10.1:53 0.0.0.0:* LISTEN 5624/named
tcp6 0 0 fd00:::53     :::*      LISTEN 5624/named
tcp6 0 0 ::1:53        :::*      LISTEN 5624/named
udp  0 0 127.0.0.53:53 0.0.0.0:*        5799/systemd-resol
udp  0 0 127.0.0.1:53  0.0.0.0:*        5624/named
udp  0 0 10.10.10.1:53 0.0.0.0:*        5624/named
udp  0 0 0.0.0.0:5353  0.0.0.0:*        771/avahi-daemon: r
udp6 0 0 fd00:::53     :::*             5624/named
udp6 0 0 ::1:53        :::*             5624/named
udp6 0 0 :::5353       :::*             771/avahi-daemon: r
```

Vérifier que le système Ubuntu écoute le serveur DNS

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ resolvectl dns
Global: 10.10.10.1 fd00::
Link 2 (enp0sxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
Link 3 (virtualeth0):
Link 4 (wlx803xxxxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
Link 5 (wlox): yyy.yyy.yyy.yyy
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig MachineUbuntu +noall +answer
MachineUbuntu.                  0 IN A 127.0.1.1
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig MachineUbuntu.domaine-perso.fr +noall +answer
MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A 10.10.10.1
MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A aaa.aaa.aaa.aaa
MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A bbb.bbb.bbb.bbb
…
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig bidon +noall +answer
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig bidon.domaine-perso.fr +noall +answer
```

Si UFW est activé, ouvrir le port DNS sur UFW.

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo ufw allow from 192.168.0.0/16 to any port 53 proto udp
```

Éditer «**/etc/bind/named.conf.local**» pour définir **la zone DNS**

```c
zone "domaine-perso.fr" {
  type master;
  file "/etc/bind/db.domaine-perso.fr";
};
zone "10.10.10.in-addr.arpa" {
  type master;
  file "/etc/bind/db.10.10.10";
};
zone "0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa." {
  type master;
  file "/etc/bind/db.fd00";
};
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo named-checkconf
```

Éditer «**/etc/bind/db.domaine-perso.fr**» pour définir **les alias DNS**

```text
$TTL 15m
@             IN SOA     @ root (
          2021082512     ; n° série
                  1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                 15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                  1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                  1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

              IN NS      @
              IN A       10.10.10.10
              IN AAAA    fd00::a
              IN MX      2 courriel
; domaine vers adresse IP
gitlab        IN A       10.10.10.1
gitlab        IN AAAA    fd00::
courriel      IN A       10.10.10.2
courriel      IN AAAA    fd00::2
documentation IN A       10.10.10.3
documentation IN AAAA    fd00::3
*             IN A       10.10.10.10
*             IN AAAA    fd00::a
```

Éditer «**/etc/bind/db.10.10.10**» pour définir **les alias inverse DNS**

```text
$TTL 15m
@             IN SOA     gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
          2021082512     ; n° série
                  1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                 15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                  1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                  1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

               IN NS     gitlab.domaine-perso.fr.

; IP vers nom de domaine DNS
1             IN PTR     gitlab.domaine-perso.fr.
2             IN PTR     courriel.domaine-perso.fr.
3             IN PTR     documentation.domaine-perso.fr.
10            IN PTR     domaine-perso.fr.
```

Éditer «**/etc/bind/db.fd00**» pour définir **les alias inverse DNS**

```text
$TTL 15m
@             IN SOA     gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
          2021082512     ; n° série
                  1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                 15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                  1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                  1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

               IN NS     gitlab.domaine-perso.fr.

; IPv6 vers nom de domaine DNS
0             IN PTR     gitlab.domaine-perso.fr.
2             IN PTR     courriel.domaine-perso.fr.
3             IN PTR     documentation.domaine-perso.fr.
a             IN PTR     domaine-perso.fr.
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named
```

### Vérifier la résolution DNS

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY domaine-perso.fr +noall +answer
domaine-perso.fr. 6444 IN SOA domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. 2021082512 3600 900 604800 3600
domaine-perso.fr. 6444 IN NS domaine-perso.fr.
domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.10
domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::a
domaine-perso.fr. 6444 IN MX 2 courriel.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY gitlab.domaine-perso.fr +noall +answer
gitlab.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.1
gitlab.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY courriel.domaine-perso.fr +noall +answer
courriel.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.2
courriel.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::2
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY documentation.domaine-perso.fr +noall +answer
documentation.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.3
documentation.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::3
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY bidon.domaine-perso.fr +noall +answer
bidon.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.10
bidon.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::a
```

### Vérifier la résolution externe

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig google.com +noall +answer
google.com. 16 IN A 216.58.223.110
google.com. 32 IN AAAA 2a00:…::200e
…
```

### Vérifier la résolution inverse

Vous pouvez utiliser la commande `host` ou `dig -x`

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ host 10.10.10.1
1.10.10.10.in-addr-arpa domain name pointer gitlab.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.1 +noall +answer
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00:: +noall +answer
a.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.2 +noall +answer
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::2 +noall +answer
2.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.3 +noall +answer
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR documentation.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::3 +noall +answer
3.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR documentation.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.10 +noall +answer
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::a +noall +answer
a.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
```

## Paramétrer définitivement votre DNS pour gitlab

Éditer «**/etc/bind/db.domaine-perso.fr**» pour définir **les alias DNS** définitifs

```text
…
               IN NS     @
               IN A      10.10.10.1
               IN AAAA   fd00::
               IN MX     1 courriel
; domaine vers adresse IP
gitlab         IN A      10.10.10.1
gitlab         IN AAAA   fd00::
courriel       IN A      10.10.10.1
courriel       IN AAAA   fd00::1
*              IN A      10.10.10.1
*              IN AAAA   fd00::
```

Éditer «**/etc/bind/db.10.10.10**» pour définir **les alias inverse DNS**

```text
$TTL 15m
@              IN SOA    gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
           2021082512    ; n° série
                   1h    ; intervalle de rafraîchissement esclave
                  15m    ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                   1w    ; temps d’expiration de la copie esclave
                   1h )  ; temps de cache NXDOMAIN

                IN NS    gitlab.domaine-perso.fr.

; IP vers nom de domaine DNS
1               IN PTR   gitlab.domaine-perso.fr.
1               IN PTR   courriel.domaine-perso.fr.
1               IN PTR   domaine-perso.fr.
```

Éditer «**/etc/bind/db.fd00**» pour définir **les alias inverse DNS**

```text
$TTL 15m
@              IN SOA    gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
           2021082512    ; n° série
                   1h    ; intervalle de rafraîchissement esclave
                  15m    ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                   1w    ; temps d’expiration de la copie esclave
                   1h )  ; temps de cache NXDOMAIN

                IN NS   gitlab.domaine-perso.fr.

; IPv6 vers nom de domaine DNS
0               IN PTR   gitlab.domaine-perso.fr.
0               IN PTR   domaine-perso.fr.
1               IN PTR   courriel.domaine-perso.fr.
```

```console
utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.1 +noall +answer
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00:: +noall +answer
0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::1 +noall +answer
1.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
```
